\section*{Ringraziamenti}
\begin{otherlanguage}{italian}
\fontsize{9}{10}\selectfont
Dal punto di vista scientifico, questa tesi non sarebbe stata possibile senza l'intuito fisico del prof. Iacopo Carusotto, che mi ha guidato con entusiasmo e disponibilità in tutte le fasi del nostro progetto. Voglio ringraziare anche il dr. Alberto Nardin: il mio lavoro si basa completamente sulle sue precedenti scoperte e le lunghe discussioni assieme sono sempre state ricchissime di spunti molto interessanti. Anche il contributo del prof. Davide Rossini, che mi ha supportato e aiutato come relatore interno, è stato fondamentale.
\vspace{1em}

\begin{wrapfigure}{r}{0.65\textwidth}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{bigliettino_ombra.png}
\end{wrapfigure}

Dal punto di vista umano, la lista di persone da ringraziare è molto più lunga. Questa tesi è dedicata ai miei genitori, ai quali devo tutto quello che sono e che so. Grazie anche al mio fratellino Rico e alle nonne Antonietta e Luisa, che fanno sempre il tifo per me e per quello che faccio. Un grandissimo grazie va anche a Roberto e Sonia, che mi hanno accolto fin da subito con tanto affetto e accortezze.

\vspace{1em}
Al liceo non avevo capito per davvero cosa fosse la fisica, ma una cosa l'avevo capita: che è veramente troppo bella. Quindi un gigantesco grazie al prof. Alberto Meroni, che mi ha avvicinato per primo a questa disciplina, insegnandomi che la fisica è rigore e proprietà di linguaggio, ma anche creatività e tanta fantasia.

\vspace{1em}
Iniziamo con un po' di amici trentini. Grazie mille a Marrocco, Vaz e Zappa (meglio noti come la $\textit{FratellanzaBrutiQuartieri}$) che mi sono sempre vicini e mi sopportano da ormai dieci (!) anni. Grazie a Gotta e a Nikolas, per le innumerevoli montagnate, serate e chi più ne ha più ne metta. E soprattutto grazie per non avermi fatto rinchiudere in un manicomio quando cercavo di argomentare che i polaritoni non sono tanto diversi da due pendoli e che la gravità è un po' come due formiche che camminano su una sfera.

\vspace{1em}
Nei cinque lunghi anni a Pisa ho avuto la fortuna di incontrare tantissime persone incredibili che mi hanno cambiato per sempre. Innanzitutto grazie a mio fratello Lollo, che trasferendosi a Pisa per l'università ha avuto una grandissima influenza sulla persona che sono ora. E quindi grazie anche a Giulio per le incredibili serate \textit{burghi} in via Bonaini. Un grazie a tutti gli amici della $\textit{Pierrogang}$ (Chiara, Ferdi, Gioace, Giorgia, Lepi, Marquito, Monti, Nic, Pava, Pierro, Sferl, Spagno), con cui ho vissuto per quattro anni e senza i quali l'esperienza della vita di collegio non sarebbe stata la stessa. Un doppio grazie a Pierro, per avermi concesso l'onore di essere stato un suo coinquilino (per qualche settimana). Ogni tanto il bisogno fisiologico di uscire dalle mura della Normale si faceva sentire. Per questo un grazie di cuore a tutti i membri della \textit{Reggia} (Borz, Gu, Vale e Vivi) per tutte le serate molto ricreative: mi avete sempre accolto a braccia aperte. Un grazie speciale a Borz e Tommy, per le numerose gitarelle culinarie e al mare. In particolare, \textit{Trentum} ha un posto speciale nel mio cuore: da voi ho imparato come un toscano affronta la vita.

\vspace{1em}
Un grazie infinito a Pietro, che è stato la mia ancora di salvezza nei primi anni in Normale. Pietro c'è sempre quando ho bisogno di un consiglio, di una chiaccherata o di una passeggiata per sfogarmi. Assieme abbiamo scoperto i Monti Pisani (quanti Faeta ci siamo fatti?) e le Alpi Apuane: abbiamo camminato ovunque, in lungo e in largo, parlando di qualsiasi cosa e scoprendo dei luoghi che mi rimarranno per sempre nel cuore. E infine grazie a Giorgia, che mi ha sostenuto con convinzione durante tutte le fasi di questo lavoro: grazie per aver reso indimenticabili i miei ultimi anni a Pisa e soprattutto per accompagnarmi sempre in quello che faccio con amore e tanta pazienza.

\vspace{1em}
Insomma, grazie a tutti di nuovo! Ci vediamo nei prossimi \textit{Ringraziamenti}.
\end{otherlanguage}